% Created 2023-03-20 lun. 16:57
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\institute{M2 Histoire et philosophie des sciences\\ Université Paris Cité\\ Sous la direction de Matthieu Husson (Syrte, Observatoire de Paris, CNRS) et Sara Confalonieri (Sphere, Université Paris Cité, CNRS)\\ \vspace{.2cm} \includegraphics[width=.25\textwidth]{~/Téléchargements/projector-default.jpeg}}
\mode<beamer>{\usetheme{Antibes}}
\mode<beamer>{\usecolortheme{beaver}}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\setbeamerfont{caption}{size=\tiny}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\usetheme{default}
\author{Clément Cartier <contact@catgolin.eu>}
\date{\textit{<2023-02-24 ven. 14:00>}}
\title{Astronomie médiévale sous les presses humanistes}
\subtitle{Patrimonialisation des tables alphonsines dans la culture des imprimés (1483--1641)}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier <contact@catgolin.eu>},
 pdftitle={Astronomie médiévale sous les presses humanistes},
 pdfkeywords={Histoire de l'astronomie, Histoire des mathématiques, Moyen Âge, Histoire du livre,},
 pdfsubject={Présentation de mémoire à mi-parcours},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\maketitle

\section{Contexte}
\label{sec:orgf7a5441}
\begin{frame}[label={sec:org7a95972}]{Les tables alphonsines}
\begin{columns}
\begin{column}{0.4\columnwidth}
\begin{block}{Un exemple de table et de canons}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./erfurt-2-37-f74v.png}
\caption{Canons de Heinrich Selder dans UB Erfurt, CA. 2°37, fl.74v (1377)}
\end{figure}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\begin{block}{Procédures connectées}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/catgolin/Documents/Notes/Lectures/Canons-Saxe-Poulle/deductif-fdp.png}
\caption{Graphe des références internes entre les canons de Jean de Saxe (\citeprocitem{6}{Poulle 1984}) réalisé en Python}
\end{figure}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgfafa03d}]{Divers ensembles «alphonsins»}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./corpus_map.png}
\caption{Transmission de différents ensembles «alphonsins»}
\end{figure}
\end{frame}

\section{État de l'art}
\label{sec:org3862a1a}
\begin{frame}[label={sec:org616a75e}]{Histoire des tables alphonsines}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./frise-etat-art-alphonsin.png}
\end{center}
(\citeprocitem{7}{Poulle \& Savoie 1998})
(\citeprocitem{1}{Brévart 1988}, \citeprocitem{3}{Lüsebrink 2004})
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org98f27ff}]{Histoire des imprimés}
\begin{columns}
\begin{column}{0.4\columnwidth}
\begin{block}{«Print Culture»}
(\citeprocitem{2}{Eisenstein, Grafton, \& Johns 2002})

(\citeprocitem{5}{Pantin 2010}, \citeprocitem{4}{2012})

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./eisenstein-1978.jpg}
\caption{Élisabeth Eisenstein au Center for the Book, 1978}
\end{figure}
\end{block}
\end{column}

\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Marque d'imprimeur}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./blason-ratdolt.png}
\caption{Marque d'Erhart Ratdolt dans son édition des \emph{Tabulae directionum} de 1490 (ISTC ir0011200, \url{http://tudigit.ulb.tu-darmstadt.de/show/inc-ii-357/0279})}
\end{figure}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\section{Problématique}
\label{sec:orga02a341}
\begin{frame}[label={sec:orgc5f0736}]{De l'impression à la patrimonialisation}
\begin{definition}[Problématique]
En quoi la traduction des tables alphonsines dans la culture des imprimés contribue-t-elle à la patrimonialisation d'un instrument pratique de l'astronomie médiévale ?
\end{definition}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgcb47c99}]{L'image d'une tradition alphonsine}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Histoire des tables}
\begin{description}
\item[{José Chabás}] Diffusion des canons et \emph{membra adjuncta} (\emph{tempus est mensura motus})
\item[{Richard Kremer}] Évolution des tables (équation du Soleil)
\item Calendriers et éphémérides
(\textsc{xv}e-\textsc{xvii}e siècle)
\end{description}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Historiographie}
\begin{description}
\item[{Matthieu Husson et}] 

\item[{Jean-Claude Penin}] Historiographie de l'astronomie alphonsine, depuis le manuscrit 7281 (1445/1460) jusqu'à Emmanuel Poulle (c.1980)
\end{description}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\section{Sources}
\label{sec:org879b601}
\begin{frame}[label={sec:orgadefbe7}]{Une production Européenne}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./titles_map.png}
\caption{Répartition des lieux d'impression}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgb17c583}]{Plusieurs sous-corpus reliés autour d'un cœur «alphonsin»}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./corpus_graph.png}
\caption{Relation entre les différents imprimés de mon corpus. En bleu, les imprimeurs ; en rose, les titres (avec l'année d'impression) ; en violet, les ensembles auxquels je rattache les titres.}
\end{figure}
\end{frame}
\section{Plan}
\label{sec:org93a3f33}
\begin{frame}[label={sec:org4cc603c}]{Plan de travail}
\begin{enumerate}
\item Identification des tables dans les imprimés
\item Rapprochement avec les tables manuscrites
\item Analyse des discours et des préfaces
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org45b15a8}]{Plan chronologique}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Plan}
\begin{enumerate}
\item 1480--1490 : développement de l'imprimerie
\item 1490--1520 : montée en puissance de l'astronomie imprimée
\item 1520--1543 : déclin et remplacement
\item 1543--1641 : patrimonialisation
\end{enumerate}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Chronologie du corpus}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./alphonse-bpr.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\section{Annexes}
\label{sec:org0add638}
\begin{frame}[label={sec:orgb73a589}]{Bibliographie}
\begin{tiny}
\hypertarget{citeproc_bib_item_1}{[1] Francis Brévart, “The German Volkskalender of the Fifteenth Century.” in. \textit{Speculum},. vol. 63,. pp. 312–342. 1988.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_2}{[2] Elizabeth Eisenstein, Anthony Grafton, \& Adrian Johns, “How Revolutionary Was the Print Revolution?” in. \textit{American historical review},. vol. 107,. pp. 84–128. 2002.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_3}{[3] Hans-Jürgen Lüsebrink, “La littérature des almanachs: réflexions sur l’anthropologie du fait littéraire.” in. \textit{Études françaises},. vol. 36,. no. 3. pp. 47–64. 2004. (\url{http://dx.doi.org/10.7202/009722ar}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_4}{[4] Isabelle Pantin, “The First Phases of the Theoricae Planetarum Printed Tradition (1474-1535): The Evolution of a Genre Observed through Its Images.” in. \textit{Journal for the history of astronomy},. vol. 43,. pp. 3–26. 2012.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_5}{[5] Isabelle Pantin, “The Astronomical Diagrams in Oronce Finé’s Protomathesis (1532): Founding a French Tradition?” in. \textit{Journal for the history of astronomy},. vol. 41,. pp. 287–310. 2010.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_6}{[6] Emmanuel Poulle (ed.), \textit{Les tables alphonsines avec les canons de Jean de Saxe} Paris, France : Éditions du Centre national de la recherche scientifique, 1984.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_7}{[7] Emmanuel Poulle \& Denis Savoie, “La survie de l’astronomie alphonsine.” in. \textit{Journal for the history of astronomy},. vol. 29,. pp. 201–207. 1998.}
\end{tiny}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orga38128e}]{Logiciel d'exploration des tables}
\url{https://framagit.org/Catgolin/pat-explorer}
\begin{columns}
\begin{column}{0.4\columnwidth}
\begin{block}{Architecture}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./uml.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.4\columnwidth}
\begin{block}{Bases de données}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./dishas_logo.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./cerl_logo.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./oclc-logo.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./abes_logo.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./databnf_logo.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgfce9a63}]{Statistiques sur le corpus}
\begin{columns}
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\begin{block}{Lieux de production des imprimés par décénie}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./chronologie-villes.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\begin{block}{Type des imprimés par décénie}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./categories-sources.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org3c49144}]{Origines des tables alphonsines}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Alphonse X (1221-1284), roi de Castille-Galice et de León (1252), roi des romains (1257-1273)}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./Libro_de_los_Juegos,_Alfonso_X_y_su_corte.jpg}
\caption{Alphonse X de Castille et sa cour dans le \emph{Libro de los Juegos} (1283) préservé à la bibliothèque du monastère El Escorial, fl65r (scanné par Wikimedia)}
\end{figure}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}